\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Métodos de Desenvolvimento de Software}$\quad$(193640)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Modelos de ciclo de vida e de processos.
 \\
Processo Unificado.
 \\
Desenvolvimento rápido de software.
 \\
Métodos de desenvolvimento de software.
 \\
Projetos e implementação de sistema usando metodologias tradicionais e ágeis.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
01. Processos de Desenvolvimento de software
 \\
- Modelos de Processo de Desenvolvimento de Software (ciclo de vida)
 \\
- Atividades de Processo
 \\
- Disciplinas de desenvolvimento de software
 \\
02. Métodos e Ferramentras de Desenvovimento de Software
 \\
- Introdução à gerência de configuração de software (controle de versão, integração contínua e automação do ambientes de desenvolvimento)
 \\
- Ambientes colaborativos de desenvolvimento de software
 \\
- Introdução à testes automatizados de software
 \\
03. Processo Unificado de Desenvolvimento de Software
 \\
- Fases de ciclo de vida
 \\
- Utilização de UML
 \\
- Planejamento e execução de projetos utilizando o Processo Unificado
 \\
04. Métodos Ágeis de Desenvolvimento de Software
 \\
- Programação Extrema (XP)
 \\
- Scrum
 \\
05. Projetos e implementação de sistema
 \\
- Produção de artefatos produzidos a cada iteração do ciclo de desenvolvimento do projeto
 \\
- Avaliação da qualidade interna do produto de software
 \\
- Implantação do projeto em ambiente de produção
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Beck, K., Programação Extrema (XP) Explicada, 1st ed. Bookman, 2004.
 \\
Jacobson, I., Booch G., Rumbauch J., The Unified Software Development Process, 1st ed., Addison-Wesley, 1999.
 \\
(eBrary) Lano, K.,UML 2 Semantics and Applications, 1st ed., Wiley, 2009.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
(open access) Scrum e XP direto das Trincheiras. (http://www.infoq.com/br/minibooks/scrum-xp-from-the-trenches)
 \\
Ambler, S., Agile Modeling: Effective Practices for eXtreme Programming and the Unified Process, 1st ed., Wiley, 2002
 \\
Pfleeger, S. L., Engenharia de software: teoria e prática. 2nd ed., Prentice Hall, 2004.
 \\
Sommerville, I., Engenharia de software. 8th ed., Pearson Addison Wesley, 2007.
 \\
Jacobson, I., Booch G., Rumbauch J., UML: Guia do Usuário, 2nd ed., Elsevier, 2005.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Orientação a Objetos.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

